%%% https://tinyurl.com/pdfcampus

\documentclass[
%hidelinks,
12pt,
a4paper,
oneside,
parskip=on
%twocolumn,
%draft %macht float error --warum?
]{scrbook}




%\usepackage{showframe}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[top=30mm,bottom=30mm,outer=40mm,inner=30mm,bindingoffset=6mm,marginparwidth=30mm, marginparsep=10mm]{geometry}

\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

\usepackage[strict=true,autostyle,german=guillemets]{csquotes}
\usepackage[backend=biber,style=alphabetic]{biblatex}

\usepackage{dirtytalk}


%\usepackage{simpsons}
%\usepackage{dtklogos}
\usepackage{MnSymbol}
\usepackage{wasysym}

%\usepackage{chronology}
\usepackage{chronosys}
%\def\chron@selectmonth#1{\ifcase#1\or Januar\or Februar\or März\or April\or Mai\or Juni\or Juli\or August\or September\or Oktober\or November\or Dezember\fi}

\usepackage[font=small,labelsep=none]{caption}
\usepackage{subcaption}
\captionsetup{font=small}
\captionsetup[figure]{labelfont=bf,textfont=it,labelformat=empty,listformat=empty}


\usepackage{tikz}

\usepackage{smartdiagram}
\usesmartdiagramlibrary{additions}


\usepackage{verbatim}

\usepackage{fontawesome} %symbole aller art

% schade das dharmarad klapt nicht
%\DeclareUnicodeCharacter{2638}{\drad}

\usepackage{graphicx}

% Blindtexte für den Entwurf
\usepackage{blindtext} %deutscher text
\usepackage{lipsum}     %lateinischer text

%\usepackage{hyperref}

\usepackage{hyperref}
\urlstyle{same}
\usepackage{hyperxmp}


\hypersetup{
	pdfauthor={Michael Hintz, Wallstrasse 59, 23560 Lübeck, mhi@posteo.de, www.michael-hintz.de},
	baseurl={https://www.michael-hintz.de},
	pdftitle={Von der therapeutischen Haltung zur Beziehung},
	pdfsubject={Transfer einiger buddhistischen Praktiken auf die therapeutische Haltung zum Herstellen einer Beziehung in der Psychotherapie},
	pdfkeywords={Systemische Therapie, Buddhismus, Hakomi},
	pdfproducer={texstudio},
	pdfcreator={pdflatex}
}



\usepackage{sidenotes}
\usepackage{footnote}
\usepackage{bigfoot}
\usepackage{endnotes}


\def\enotesize{\normalsize}
\renewcommand{\notesname}{End-\/Fussnoten}


\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{fancybox}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{framed}


\usetikzlibrary{
	decorations.fractals
	,decorations.pathmorphing
	,shadows
	,mindmap
	,backgrounds
	,graphs
}


\ExecuteBibliographyOptions{
	sorting=nyt 		%Sortierung Autor, Titel, Jahr
	,bibwarn=true    %Probleme mit den Daten, die Backend betreffen anzeigen
	,isbn=true           %isbn anzeigen
	,url=true             %url anzeigen
}

\defbibheading{psy}{\subsection{Psychologische Quellen}}
\defbibheading{bud}{\subsection{Buddhistische Quellen}}
\defbibheading{vid}{\subsection{Audio und Video Quellen}}
\addbibresource{literatur.bib}
\DeclareFieldFormat{abstract}{\par\small#1}
\renewbibmacro*{finentry}{\printfield{abstract}\finentry}


\tikzset{
	LabelStyle/.style = { rectangle, rounded corners, draw,
		minimum width = 2em, fill = yellow!50,
		text = red, font = \bfseries },
	VertexStyle/.append style = { inner sep=5pt,
		font = \Large\bfseries},
	EdgeStyle/.append style = {->, bend left} }

%\graphicspath{{img/}}


% \usepackage{xcolor}
% \hypersetup{
%	colorlinks,
%	linkcolor={red!50!black},
%	citecolor={blue!50!black},
%	urlcolor={blue!80!black}
% }

% Entwurf Wasserzeichen
%\usepackage{draftwatermark}
%\SetWatermarkText{Entwurf}
%\SetWatermarkScale{.5}


\setcounter{secnumdepth}{-1}
\setcounter{tocdepth}{2}

% notizen
\usepackage[
%disable,
obeyDraft,   %nur sichtbar im Entwurfsmodus
ngerman,     % deutsche Überschriften "`List of .."'
colorinlistoftodos,
prependcaption,
textsize=tiny
]{todonotes}

% medien wiedergabe
%\usepackage{media9} % für 3D animation
\usepackage{multimedia} % für video
\usepackage{pgfpages}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\thispagestyle{empty}

\begin{document}
	
\pagenumbering{roman}
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\parindent0pt
\null
\colorlet{mintgreen}{green!50!black!50}

\thispagestyle{empty}
%\vskip0cm
%\hskip0cm	
\vfill
\hfill

%\begin{comment}
\begin{tikzpicture}[overlay]
\coordinate (front) at (0,0);
\coordinate (horizon) at (0,.31\paperheight);
\coordinate (bottom) at (0,-.6\paperheight);
\coordinate (sky) at (0,.57\paperheight);
\coordinate (left) at (-.51\paperwidth,0); 
\coordinate (right) at (.89\paperwidth,0);

\shade [bottom color=blue!30!black!10,top color=blue!30!black!50]
([yshift=-5mm]horizon -|  left) rectangle (sky -| right);
\shade [bottom color=black!70!green!25,top color=black!70!green!10]
(front -| left) -- (horizon -| left)
decorate [decoration=random steps] { -- (horizon -| right) }
-- (front -| right) -- cycle;
\shade [top color=black!70!green!25,bottom color=black!25]
(front -| left) -- (horizon -| left)
decorate [decoration=random steps] { -- (horizon -| right) }
-- (front -| right) -- cycle;
\shade [top color=black!70!green!25,bottom color=black!25]
([yshift=-5mm-1pt]front -| left) rectangle ([yshift=1pt]front -| right);
\fill [black!25] (bottom -| left) rectangle ([yshift=-5mm]front -| right);

\def\nodeshadowed[#1]#2;{\node[scale=2,above,#1]{#2};\node[scale=2,
	above,#1,yscale=-1.5,scope fading=south,opacity=0.2]{#2};}

\nodeshadowed [at={(3,5  )},yslant=0.15]{\Huge Therapeutische}; % -5,5
%\nodeshadowed [at={( 12,0)}] {\textcolor{mintgreen}{test}};
\nodeshadowed [at={( 12,5  )},yslant=-0.05] {\Huge Haltung}; %5,5
\nodeshadowed [at={( 12,0  )}] {Michael Hintz};

\foreach \i in {0.4,0.5,...,2}
\fill [white,decoration=Koch snowflake,opacity=.9]
[shift=(horizon),shift={(rand*18,rnd*7)},scale=\i]
[double copy shadow={opacity=0.2,shadow xshift=0pt,shadow
	yshift=3*\i pt,fill=white,draw=none}]
decorate {
	decorate {
		decorate {
			(0,0) -- ++(60:1) -- ++(-60:1) -- cycle
		}
	}
};
\end{tikzpicture}

%\end{comment}


\vfill



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\subject{Transfer buddhistischer Praktiken um eine therapeutische Haltung einzunehmen damit eine heilende Beziehung in der Psychotherapie aufgebaut wird}
\title{Von der therapeutischen Haltung zur Beziehung}


\date{\today}
\publishers{
	\begin{small}
		\begin{tabular}{lcr}		
			Michael Hintz&\hfill&+49-151-74119515\\
			Wallstrasse 59&\hfill&www.michael-hintz.de\\			
			23560 Lübeck&\hfill&mhi@posteo.de\\
		\end{tabular}
	\end{small}
}




\maketitle[-1]
\tableofcontents
\listoffigures

\chapter{Einführung}
\pagenumbering{arabic}


\section{Das Thema}
Was geschieht, bevor eine Beziehung angebahnt wird, also mit welcher inneren Einstellung oder Haltung geht ein Therapeut in eine Sitzung? Ist es erlernbar sich eine innere Einstellung aufzubauen bzw. sich einer Haltung anzunehmen? Aus welchen Quellen kann ein Therapeut schöpfen, um diese Fragen zu beantworten und welche Techniken gibt es dafür. 

Der Aufbau einer therapeutischen Beziehung ist eine notwendige Voraussetzung für eine erfolgreiche Therapie, das ist unstrittig. Die Beziehung ist ein Angebot des Therapeuten an den Klienten und der Aufbau dieser Beziehung ist Aufgabe des Therapeuten. Wie baut ein Therapeut eine Beziehung auf und wie wird letztlich auch eine heilende Beziehung daraus? Das sind die Fragen, die hier behandelt werden sollen. 

Bevor eine Beziehung aufgebaut wird, ist eine therapeutische Haltung aufseiten des Therapeuten notwendig. Diese Haltung bestimmt dann im weiteren den Verlauf des Aufbaus einer Beziehung und diese Beziehung ist es, die dann den Rahmen für die Mittel und Methoden bietet, nicht nur den systemischen. Ich werde beide Aspekte gemeinsam betrachten mit einem Schwerpunkt bei der therapeutischen Haltung. Die Abgrenzung dieser beiden Aspekte ist nicht immer eindeutig, da sie in der Praxis fast gleichzeitig stattfinden und sich auch gegenseitig beeinflussen. 

Bevor irgendeine Art von Kontaktaufbau stattfindet, gibt es eine Absicht, eine Motivation auf beiden Seiten. In dieser Arbeit soll der Blick auf die Seite des Therapeuten gerichtet werden. Wie schafft es ein Therapeut oder Therapeutin sich dem Gegenüber zu öffnen?Wie kann diese Offenheit gehalten werden? Wie finde ich die Balance von offener Haltung und professioneller Distanz und welchen Nutzen habe ich davon an der Haltung zu arbeiten und nicht nur an den Techniken eine Beziehung herzustellen und zu halten.


\begin{figure}
	\caption{Kommunikationszyklus}
	\begin{center}
		\smartdiagramset{circular distance=2cm,
			font=\small,
			text width=2.5cm,
			module minimum width=1.5cm,
			module minimum height=0.5cm,
			arrow tip=to}
		\smartdiagram[circular diagram]
		{
			Eigenkontakt, Haltung, Beziehung, Dialog
		}
	\end{center}
\end{figure}

Mein persönliches Interesse an diesem Thema entstand nicht erst während meiner Ausbildung zum Systemischen Einzel- Paar- und Familientherapeuten, sondern geht zurück auf frühe Eindrücke aus Selbsterfahrungsgruppen und Heilprozessen sehr unterschiedlicher Ausrichtungen. 

Die systemische Ausbildung betont zwar auch, wie wahrscheinlich alle modernen Psychotherapieformen, dass eine therapeutische Beziehung gebraucht wird, damit eine Therapie erfolgreich verlaufen kann. Es wurden aber wenig konkrete Übungen oder gar theoretische Betrachtung dazu angestellt, wie diese Beziehung aktiv gestaltet oder hergestellt werden kann. Diese so wichtige Grundlage braucht aus meiner Sicht mehr Aufmerksamkeit. Die Notwendigkeit ständig weiter an der eigenen Haltung zu arbeiten, ist es, die mich als Therapeut antreibt und die der Arbeit und den Dingen im allgemeinen Sinn gibt. 

An dem Thema \emph{Haltung des Therapeuten} hängt letztlich auch das Thema Resilienz, daher ist es für mich wichtig mich damit zu beschäftigen. Wenn mir klar ist, wie meine Haltung ist, also wie ich andere Menschen sehe und ihnen entgegentrete, wie meine Einstellung zum Leben und der Welt als ganzes ist, dann kann ich aus diesem Wissen meine Kraft und meine Unvoreingenommenheit immer wieder von neuem finden. Ich kann so auch ein gutes Gespür für meine Grenzen des Möglichen finden, in dem Sinne: Kann ich das mir präsentierte Thema überhaupt bearbeiten? Als Beispiel kann ich mit Tätern arbeiten oder bin zu betroffen? Nur so kann ich gesund den Aufgaben stellen die sich auftun.

In meiner ersten psychotherapeutischen Ausbildung in \emph{Körperorientierter Psychotherapie} am Hakomi-Institut war dieses Thema präsenter. Da auch Hakomi eine systemische Grundlage für sich beansprucht, war es für mich nahe liegend zu ergründen, wie sich das bereits früher Erlernte mit der systemischen Ausbildung verbinden lässt. Der Begriff Hakomi kommt aus der Hopisprache und bedeutet \emph{"'Wie steht's du mit all den Welten in Kontakt die dich umgeben."' } 

Der Begründer der Hakomi Methode hat sich tiefgehende Gedanken zu diesem Thema gemacht und diese in einem Buch zusammengetragen, das jetzt in einer Vorabversion erschienen ist. Dieses Buch mit dem Titel \emph{Loving Presents} ist der Ausgangspunkt meiner Betrachtung gewesen. Vordergründig geht es hier um die therapeutische Beziehung, aber er geht weiter an den Anfang und fragt nach der Haltung dahinter.

Ferner hat er einige Übungen zusammengetragen die diese therapeutische Haltung einüben und die eine gute Grundlage sind für eigene Weiterentwicklungen in diesem Bereich. Eine zweite wichtige Quelle in diesem Aufsatz sind meine über 35 Jahre gesammelten Erfahrungen im tibetischen Buddhismus und besonders des Dzogchen. Hierzu findet sich im Anhang eine kurze Einordnung in die gesamte buddhistische Übertragung.

\section{In Zukunft}

Diese Arbeit soll die Grundlage legen für ein Fortbildungsseminar für Therapeuten und anderer helfender Berufe. Um ein echtes Verständnis für die Übungen im Kapitel "`Praxis"' aufzubauen, reicht es aber nicht aus die Übungen inhaltlich zu verstehen und sie anzuwenden. Mir geht es viel mehr darum, auch die Quellen dieser Übungen darzulegen, um dann im weiteren nach noch mehr praktischen Übungen in diesen Quellen suchen und finden zu können. In einem möglichen Seminar wird durch die Mischung aus \emph{Talks} und \emph{doing} ein Rahmen aufgebaut, der zum Experimentieren einladen soll. Die Teilnehmer werden eingeladen ihre Gedanken beizutragen und eigene Übungen zu entwickeln. Die im Kapitel Praxis vorgeschlagenen Übungen sind jeweils nur ein sehr kurzer Ausschnitt aus den dort benannten Quellen. 

Der Buddhismus wird oft als Religion bezeichnet, was mindestens eine zu kurze, wenn nicht sogar falsche Eingruppierung ist. Er ist vielmehr eine Wachstumsmethode für das eigene Bewusstsein und kann von jedem benutzt werden. Also warum das Rad neu erfinden, wenn es doch reicht es in eine moderne Form zu übertragen. Heute ist der Beruf des Psychotherapeuten in vielen Situationen dem des Shamanen sicher näher als dem des Arztes, den eine echte wissenschaftliche Begrüngung für die Wirkung ist oft, wenn überhaupt nur rein empirisch und so gut wie nie physikalisch oder medizinisch. Heute haben wir Gehirnscans von Kranken und Meditierenden und umfangreiche Testverfahren für große empirische Studien und trotzdem stehen wir ohne ein einheitliches Konzept von Krankheit und Heilung vor den meisten Erscheinungen der menschlichen Psyche. Daher bin ich der Meinung, dass jeder selbst für sich seine Inspiration und Kraft aus den Quellen beziehen sollte die im nahe liegen. Gerade als Heilpraktiker habe ich eine große Freiheit in meiner Arbeitsweise und freue mich über jeden neuen Ansatz, der hilft anderen zu helfen. Das in Anbetracht der schlechten Grundversorgung mit Therapeuten,  auch die offiziellen Stellen bereit sind neue Wege zu gehen, wird z.B. auch deutlich bei der bevorstehenden Zulassung psychoaktiver Substanzen als neue Therapiemethode von einigen schweren Erkrankungen.\footnote{Siehe hierzu im Anhang den Beitrag zu Behandlung von PTBS.}

Es braucht also immer wieder ein über den Tellerrand hinaus schauen, um sich selbst und seine Methoden weiterzuentwickeln. Ganz am Anfang steht jedoch immer die eigene Persönlichkeit und damit die eigene Haltung, die auch bei uns durch unsere alten Erlebnisse und Verarbeitungen geprägt ist.  Eine veränderte Haltung entwickelt sich aber meiner Meinung nach nicht zwangsläufig nur durch die Bearbeitung alter Eindrücke, sondern auch durch ein bewusstes an nehmen von neuen Sichtweisen. Diese neuen Sichtweisen werden im Laufe der Zeit ein Teil unserer Persönlichkeit. Dazu liefert nicht zuletzt gerade die Systemik einige wirkungsvolle Methoden. Die bewusste Umsetzung von neuen Verhaltensweisen bringt eine Verunsicherung in alte Konzepte und letztlich führt das zu deren Umbau und einer veränderten Sichtweise.


\section{Die Herangehensweise}

Im ersten Abschnitt geht um einige theoretische und philosophische Betrachtungen zu Beziehungen und die Motivation oder Haltung dahinter. Im zweiten Abschnitt folgen dann einige Übungen die, die Sichtweise und Erfahrung des Therapeuten in Bezug auf die Haltung und Beziehung verändern sollten. Der Buddha benutze schon dieses Konzept das aus hören, nachdenken (bedenken) und meditieren besteht. Also erst die Theorie, dann die Verarbeitung und zum Schluss die Praxis. Das ganze rundet dann natürlich noch ein Fazit ab.

\begin{figure}
	\caption{Erkenntnisweg}
	\begin{center}
		\smartdiagram[sequence diagram]{
			zuhören,nachdenken,meditieren
		}
	\end{center}
\end{figure}

Wenn im weiteren von Beziehung die Rede sein wird, meine ich damit immer die therapeutische Beziehung. Wenn ich den Begriff im Sinne einer gleichberechtigten oder Liebesbeziehung verwende, mache ich das explizit kenntlich. Die gesamte Gender-Korektness werfe ich über Bord, um den Text lesbar zu halten. Aus meiner Sicht hat der Geist oder die Seele eines Menschen kein Geschlecht und es gibt sicher wichtigere Felder für die Gleichstellung alles Lebendigen zu kämpfen.

Viele Gedanken sind meinem persönlichen Werdegang geschuldet und mein Weg sich diesem Thema zu nähern, muss weder richtig noch übertragbar sein.  Ich hoffe aber die Inhalte können in einem möglichen Seminar eine Inspiration sein, sich  auf die eigene Art selbst damit auseinander zu setzten.


\chapter{Theorie}

\section{Erste Gedanken}
Jeder halbwegs gesunde Mensch hat praktische Erfahrungen im Aufbau von Beziehungen bzw. Begegnungen, das sind Fähigkeiten die wir praktisch mit der Muttermilch einsaugen. Diese Fähigkeit ist lebenswichtig und viele krankhafte Zustände sind letztlich oft ein Mangel an der Fähigkeit gesunde Beziehungen aufzubauen, ob nun zu inneren Anteilen, zu anderen Menschen oder zu dem was wir das Dasein nennen können. Nur selten machen wir uns Gedanken, welche Grundlagen dazu führen, dass wir überhaupt in der Lage sind Beziehungen aufzubauen.

Lange bevor die westliche Psychologie angefangen hat sich Gedanken zu machen wie Störungen zu behandeln oder theoretisch zu verstehen sind, hat sich besonders in der östlichen Welt ein tiefes Verständnis von diesen inneren Vorgängen entwickelt. Meine eigene spirituelle Suche, hat mich früh bei den Weisheitslehren des tibetischen Buddhismus landen lassen. Daher werde ich hier oft auf mein Wissen aus diesem Bereich zurückgreifen. Ich will nicht ausschließen, dass auch andere Wachstumstraditionen über solch ein Wissen verfügen. Meines Erachtens hat aber gerade die buddhistische Tradition, durch die nicht Existenz von dem Dogma eines allwissenden, zeitlosen und schöpfenden Gottes, hier sehr viel ergebnisoffener geforscht als manch andere Tradition. Innerhalb der vielschichtigen buddhistischen Traditionen, sticht besonders der tantrische Buddhismus hervor, da er auf den anderen älteren Schulen aufbaut. Innerhalb des tantrischen Buddhismus ist hier besonders die Übertragungslinien des Dzogchen und des Mahamudras zu nennen, die als direktesten Methoden zur Erleuchtung betrachtet werden.

Meiner Meinung nach sind viele Methoden die wir heute in den modernen Psychotherapien finden direkt aus diesen buddhistischen Wissen entnommen oder sind zu mindesten sehr stark daran angelehnt. Hier ist zum Beispiel die \emph{innere Achtsamkeit} zu nennen, die nicht zuletzt besonders durch Jon Kabat-Zinn Einzug in den Alltag fast jeder psychologischen Methode gehalten hat. Der Buddha hat diese Methoden sehr früh während seiner 45 jährigen Lehrtätigkeit dargelegt und sie stellt eine sehr essenzielle Säule des Hinayana\endnote{Hinayana oder auch kleines Fahrzeug ist ein Oberbegriff für die \emph{alten Schulen} des Buddhismus, diese beziehen sich ausschließlich auf die direkt vom Buddha gegebenen Unterweisungen. Heute gibt es nur noch die Teravada Schule in dieser Rubrik und der Begriff wird oft synonym verwendet} dar. 

Eine weitere Methode, die mehr im Mahayana\endnote{Mahayana oder auch großes Fahrzeug ist eine spätere Entwicklung im Buddhismus, die ca. 500 Jahre nach dem Tod Buddhas entstand} zu finden ist, ist die Entwicklung von Liebe und Mitgefühl in Verbindung mit Weisheit. Eine Einstellung die auch in der christliche/islamischen Übertragung stark ausgeprägt ist.

Eine noch weiter reichende Methode, die im Westen sich gerade erst in den Anfängen der Integration ist, ist die Methode sich der Bewusstheit selbst bewusst zu sein. Diese Methode im englischen besser bekannt als \emph{awareness of awareness} ist eine Methode, die, wenn sie dauerhaft und nicht nur in manchen Momenten realisiert wird im tantrischen Buddhismus Rigpa  genannt wird oder Satori im Zen. Diese Ansätze sind auch bei den Mystikern der Abendländischen Traditionen zu finden, insbesondere der Sufismus geht tiefer drauf ein. Hier befruchteten sich anscheint der nahe und der ferne Osten gegenseitig. In einem Gespräch mit Dr. Javad Nurbakhsh dem kürzlich verstorbenen Sufimeister aus dem Iran, das auf youtube\autocite{JN} zu finden ist antwortet Dr. Nurbakhsh auf die Frage: "`Wer ist ER?"' (die Frage zielte auf Gott ab),  nach langen zögern mit "`Realität"'. Mit dieser Sichtweise finden Dzogchen und Sufismus so weit zusammen, dass viele gemeinsame Konzepte und Techniken zu erahnen sind.

Die buddhistische Übertragung ist nicht statisch, sondern ist laufend weiter entwickelt worden, da es sich nicht um eine offenbarte spirituelle Tradition handelt, sondern um eine auf Erfahrung beruhende Tradition. Also ist sie von jedem nachvollziehbar und dadurch natürlich auch weiter entwickelbar. Wir täten gut daran den Nutzen spiritueller Traditionen für die persönliche Entwicklung und Heilung weiterzuerforschen und in unsere Wissenschaft von der psychischen Genesung und Entwicklung mit einzubeziehen. 


\section{Therapeutische Beziehung aus Systemischer Sicht}

Auf die Grundsätze der Systemischen Therapie müsste hier im Ganzen verwiesen werden, aber da die Begriffe im Laufe des Textes an den entsprechenden Stellen benannt sind, verzichte ich darauf.

Über die therapeutische Beziehung wird in dem Buch \citetitle{SysTLehrbuch} \autocite{SysTLehrbuch} z.B. nicht in einem eigenen Kapitel berichtet. Es finden sich zahlreiche Hinweise im Stichwortverzeichnis, die Textstellen sind jedoch oft nicht sehr tiefsinnig in Bezug auf die Beziehung. Zur therapeutischen Haltung wird auf die gängigen Grundsätze der Systemischen Therapie verwiesen. Selbst in dem Fachartikel \citetitle{PsycheDialog} \autocite{PsycheDialog} wird nur wenig Konkretes über die Haltung des Therapeuten berichtet. In dem Artikel finden sich sehr deutliche Hinweise darauf, aus welcher Richtung die Systemik historisch kommt in Bezug auf Beziehung. Hier heißt es: \textquote[manual citation][punct]{Im Verlaufe der 80er-Jahre wurden die hier implizit versteckten Machtkonzepte zunehmend hinterfragt -- etwa die paradoxe, "`orakelhafte"' Schlussverschreibung, die die Therapeuten nach der Beratung hinter dem Einwegspiegel von sich gaben. Boscolo u. Cecchin, selbst Mitglieder des Mailänder Teams, reflektierten nach ihrer Trennung von Selvini Palazzoli selbstkritisch die Orientierung an der Metaphorik des Kalten Krieges, in der KlientInnen eher als Gegner gesehen wurden, deren "`Manöver"', "`Schachzüge"' und "`Strategien"' strategisch zu "`durchkreuzen"' waren (Boscolo u. Mitarb. 1988).}

Jede Therapieform und Schule hat zwar ihre oft eigenen Kriterien was sie unter Therapeutischer Haltung zu verstehen ist, aber ein gemeinsamer wissenschaftlicher Rahmen fehlt aus meiner Sicht bislang. In dem Fachartikel\autocite[357]{PJ} in der Zeitschrift "`Psychotherapeuten-journal"' wird von den Autoren "`Hans Preß \& Markus Gmelch"' im Artikel \citetitle{PJ} wird dies auch bestätigt und zumindest mal eine vereinheitlichte Begriffserklärung versucht und auf einige interessante Aspekte hingewiesen. Weiterhin wird auf die Notwendigkeit hingewiesen, dass dieses Thema in der Ausbildung von Psychotherapeuten aufgenommen werden sollte, aber eine Ausrichtung von Inhalten und Themen fehlt noch völlig. Nach der Meinung der Autoren ist es die stabile innere Haltung des Therapeuten die Vertrauen schafft und zu Kontinuität in seinem Auftreten führt, welches wiederum Sicherheit für den Klienten bedeutet. Dies fand ich persönlich sehr interessant.

\section{Therapeutische Beziehung und Innere Achtsamkeit}

Die innere Achtsamkeit, als therapeutische Methode zur Erforschung eigener Reaktionen auf äußere und innere Erscheinungen ist nicht Bestandteil der Arbeit. Dieses Thema ist sehr ausführlich betrachtet worden in vielen Schriften der Achtsamkeit basierten Therapiemethoden. Was jedoch weniger Beachtung gefunden hat, ist die Frage, wie sich die innere Achtsamkeit des Therapeuten auf den Verlauf einer Therapiesitzung aus wirkt und hier besonders, wie sich die Beziehung zwischen Klient und Therapeut verändert. Die Arbeiten, die von Halko Weiss und vielen der Koautoren seiner Bücher, sind hier eine große Quelle der Inspiration. Halko Weiss ist Ausbilder für Hakomi in Europa und Amerika. Er ist neben dem Begründer der Hakomi-Methode Ron Kurtz, einer der wichtigen Wissenschaftler die innere Achtsamkeit systematisch untersucht haben und der sich zeitgleich mit Jon Kabbert-Zinn für eine Anerkennung in der westlichen Medizin eingesetzt hat. In seinem Buch \citetitle{Wirkfak}\autocite[60\psq]{Wirkfak} geht er ausführlich darauf ein. Weiss sagt, dass der wesentliche Punkt in diesem Zusammenhang  die Präsenz ist, die entsteht, wenn der Therapeut sich in Innerer Achtsamkeit übt. Der Weg zur Präsenz ist Offenheit, Akzeptanz, Interesse und nicht Bewerten. Das sind Begriffe die sich natürlich auch in der Systemischen Haltung wieder finden.


\section{Liebe und Mitgefühl in der Beziehung }

Das Mitgefühl ist wahrscheinlich leichter zu diskutieren als der Aspekt der Liebe, da dieser Begriff von so vielen Assoziationen aus allen Bereichen des Daseins belastet ist. Letztlich ist meiner Meinung nach echtes Mitgefühl aber eine Form von Liebe. Dabei ist aber immer zu bedenken, dass das Konzept von Liebe und Mitgefühl, so wie es im Mahayana Buddhismus verwendet wird, nicht zu trennen ist von der gleichzeitig zu entwickelnden Weisheit. Liebe ohne Weisheit ist nicht hilfreich und führt auf beiden Seiten der Beziehung meist zu Abhängigkeit und letztlich zu noch mehr Schmerz und Leid. Selbst die bedingungslose Liebe einer Mutter zu ihrem Kind braucht Weisheit, um einen selbstständigen Menschen sich entwickeln zu lassen. 

Durch den immer noch sehr prägenden Einflüsse der alten Psychoanalyse auf unser Verständnis von Therapie ist es für viele Therapeuten schwer von Liebe zu sprechen, wenn sie von der Beziehung zu ihrem Klienten reden. Damit verbunden sind immer die Vorstellungen von einer abhängigen Beziehung. 

Anders ist es mit dem Begriff Mitgefühl, der sehr deutlich von Mitleid abzugrenzen ist. Mitgefühl für das Leiden und des Klienten ist eine wichtige Motivation, um den Beruf des Therapeuten oder anderer verwandter Berufe zu ergreifen. Mitgefühl entwickelt sich und kann trainiert werden. Ein Mensch kann spüren, wann ihm Mitgefühl entgegengebracht wird und viele Menschen fühlen sich dann auch auf eine Art geliebt. Inwieweit ich als Therapeut jeden meiner Klienten Liebe entgegenbringen muss, um einen therapeutischen Erfolg auszulösen ist schwer zu beantworten, aber hilfreich ist es bestimmt. Die Beziehung zu einem Klienten wird dadurch aber gefördert. Inwieweit diese liebende Beziehung etwas mit Heilung zu tun hat, werde ich im weiteren noch erörtern.

Ein Klient, wie jeder andere Mensch der mir gegenüber sitzt, bringt seine Geschichte  und seine Strategien mit, die er entwickelt hat mit seiner Geschichte umzugehen oder letztlich zumindest zu überleben und bestenfalls ein wenig Glück und Erfolg zu erfahren. Das ist eine großartige Leistung, der wir in der Systemik gelehrt haben mit Achtung zu begegnen. 

Ich als Therapeut habe nun die Aufgabe mit den Ressourcen des Klienten seine Möglichkeiten weiterzuentwickeln, damit er noch mehr Glück zu erfahren kann. Jeder sucht Glück und will Leid vermeiden -- Jeder, der Klient und Ich. Mache Menschen sind mit kurzen und vergänglichem Glück zu Frieden, andere suchen nach dauerhaften oder sogar unvergänglichem Glück. 

Ganz egal mit welchem Auftrag der Klient kommt, dieses Vertrauen sich an mich zu wenden ist mindestens ein Vorschuss an Vertrauen, das wir wertschätzen sollten. Wertschätzen können wir auch die, wenn auch noch so kleine, Bereitschaft etwas verändern zu wollen und jetzt mit mir Zeit aufzuwenden und Geld auszugeben. Wenn das nicht reicht um ein Gefühl der Liebe und des Mitgefühls zu entwickeln, sollte ich weiter nach Dingen in oder um ihn herum suchen, die mich faszinieren und die ich Wertschätzen kann. 

Jeder Mensch hat etwas, an dem man sich erfreuen kann. Das kann Schönheit sein, Klugheit oder Stärke oder der Wille am Leben zu sein. Es lohnt sich danach zu suchen und es bewusst zu haben und ggf. auch zu kommunizieren. Denn das ist es, was in uns Zuneigung entstehen lässt. Ein kleines Kind hat es da leicht, alleine sein Gesichtsschema lässt jeden Menschen dahin schmelzen. Ich denke, wir sollten nicht mit einer Therapie beginnen, bevor wir nicht etwas Liebenswertes an einem Klienten gefunden haben.

\section[Bewustes DaSein]{DaSein als Ausgangspunkt für Beziehung}

Der Begriff DaSein wird häufig als Synonym für Existenz benutzt und wurde von dem deutschen Georg Wilhelm Friedrich Hegel entscheidend geprägt und 100 Jahre später von Martin Heidegger noch weiter verfeinert. Er schrieb über die Selbstwahrnehmung, als den selben Prozess wie die Wahrnehmung der anderen und der Welt. Diese Arbeiten zeigen sehr schön wie auch im westlichen Kultur Kreis Konzepte entwickelt werden, die der viel älteren östlichen Tradition entgegenkommen. 

In Kürze meint Martin Heidegger hier das Gefühl in dieser Welt zu sein und sich verbunden zu fühlen mit der Umwelt und ein Gefühl zu haben lebendig zu sein. Das Gefühl ein lebendiger Teil eines Größeren über das eigene Ego und dem eigenen Bewusstsein zu sein wahrnehmen zu können, ist eine Erfahrung die wir alle schätzen und wir alle schon einmal erfahren haben. Das kann bei einem weitem entspanntem Blick über das Meer geschehen oder natürlich auch durch sehr starkes Mitgefühl für andere Menschen.

Das oben beschriebene Gefühl des verbunden sein durch Liebe oder mindestens Zuneigung mit anderen ist schwer zu beschreiben und schwerer ist es den Weg dorthin zu erklären. Nur wenige haben sich mit diesem, für uns alle so erstrebenswertem Weg zu diesem Gefühl befasst. Einer der wenigen ist Donald Winnicott der seine Erkenntnisse aus der Mutter-Kind Verbindung zog.

\section{Entwicklung der Verbundenheit}

Ein sehr wichtiger Autor, der sowohl die Verbindung zur modernen Psychotherapie als auch zu den alten Wurzeln des Ostens hat ist Rudoph Bauer\endnote{Rudolph Bauer, Ph.D., Diplomate in Clinical Psychology, A.B.P.P. ist Leiter des Gestalt Psychotherapy Training Center of Washington D.C. und Co Direktor des Washington Center for Consciousness Studies}. 

Seine Arbeiten zu dem Thema sind sehr tiefgründig und trotzdem eingängig, insbesondere wenn man selbst etwas Hintergrund in östlicher Philosophie mitbringt. In seinem Essay \emph{An Opening of the Experiential Realm Beyond the Mind: A Phenomenology}\autocite[25]{BeyondMind} beschreibt er wie Empathie und Liebe zwischen zwei Menschen fast spontan entsteht durch die Übung von \emph{awareness of awareness}. Die folgende Beschreibung ist eine sehr kurze Annäherung und ich empfehle wirklich das Original zu lesen und die zitierten Quellen zu studieren. 

Für mich bietet er eine wichtigste Inspiration zu dem Thema und ich versuche hier zunächst einmal einige wichtige Kernaussagen wieder zugeben, die sich im englischen Original finden. Danach werden ich versuchen durch mehr eigene Worte das Ganze weiter greifbar zu machen, um dann einen Transfer zum Thema therapeutische Haltung zu schaffen.  

Bauer sagt in diesem Essay folgendes: In dem ich erkenne, dass meine Gedanken nur ein Teil meines Geistes sind und sich diese ständig ändern, kann ich mir dieser Funktion des Geistes bewusst werden. Gedanken entstehen und vergehen wieder. Das schafft Abstand und die Möglichkeit der Reflexion, dieses Vorgehen nennt man innere Achtsamkeit.

Er sagt weiter: Wenn ich weiter gehe, kann ich feststellen, dass es da so etwas wie eine Projektionsfläche für die Gedanken, Bilder und Gefühle in mir gibt, die auch da ist, wenn keine Eindrücke im Geist sind. Es gibt Bewusstheit auch ohne Inhalte in dem Bewusstsein. Meist sind es nur kurze Momente in den wir das erfahren, aber es ist möglich diese Momente auszudehnen und zu stabilisieren.

Unser Ego möchte gerne sofort wieder die Hauptfunktion in uns sein und fühlt sich durch solche Erkenntnisse bedroht. Das Ego möchte meist sehr schnell die vertraute Geschichte unseres Lebens weitererzählen und ist bemüht den erlebten offenen Raum entweder abzuwerten oder es als sein eigenen Verdienst zu interpretieren, dass es da einen Moment großer Verbundenheit und Offenheit gab, der sich so gut anfühlte.  

Wenn wir es schaffen die Momente der Klarheit des Bewustseins auszudehnen, spüren wir eine sehr tiefe Verbundenheit mit allem Lebendigem und allen Erscheinungen im Geist. Dadurch, dass wir in Verbindung mit diesem reinen Gefühl der Lebendigkeit in uns sind, erkennen wir die gleiche Reinheit auch in anderen und so entsteht eine tiefe Verbindung zwischen unserer erlebten Reinheit des Lebendigen und der Reinheit des Lebendigen im Gegenüber. Es entsteht ein Gefühl der Liebe und Verbundenheit, weil wir die Ähnlichkeit und die Ungetrenntheit erfahren. 

Wenn wir es schaffen dieses Gefühl der zeitlosen Verbundenheit länger zu halten, wird es uns gelingen den Teil in uns in dem Gedanken entstehen, als ein Teil von uns anzunehmen und zu integrieren. Mit fortschreitender Übung sind wir dann in der Lage den beurteilenden, rationalen Teil des Geistes, der im Alltag oft die Hauptfunktion unseres Denkens ausmacht, in den Teil des Geistes zu integrieren, der dieses Gefühl der verbundenen lebendigen zeitlosen Natur des Geistes erlebt zu integrieren.

Darauf aufbauend beschreibt er weiter eine mystische Ebene: Wir werden in die Lage versetzt gleichzeitig das zeitlose Gefühl der Verbundenheit und das der fortschreitenden Zeit, die durch unsere relative Einordnung in unserer Vorstellung von uns und dem Rest der Realität ständig entsteht, zu integrieren. Auf diesem Weg wird es dann sogar möglich, eine Verbindung zu den Inhalten des Geistes anderer zu erlangen und so ein tiefes Verständnis für die Sichtweise anderer zu bekommen. Diese Resonanz mit dem lebendigen in dem anderen ist für Beide eine sehr befriedigende Erfahrung und eine Sehnsucht die wir alle teilen.

Was Bauer hier beschreibt, sind Erfahrungen von ozeanischer Verbundenheit die im tantrischem Buddhismus, aber auch in allen anderen mystischen Traditionen erreicht werden können. Es braucht aber keiner besonderen Tradition, um so etwas zu erfahren. Wer schon einmal mit weitem offenem Geist lange genug in Richtung Horizont geschaut hat, bekommt eine Ahnung, von dem was er hier beschreibt. Viele Mittel können das kurzfristig herbeiführen. Jeder kennt aber auch die Reaktion, die Bauer hier beschreibt, dass etwas in uns anfängt das Erlebte zu bewerten oder es halten zu wollen oder es taucht wie aus dem Nichts ein Punkt aus der Todoliste des Tages auf. 

Der für mich wirklich mystische Teil dieser Beschreibung ist der, dass wir auf diese Weise eine Verbindung zu den Inhalten des Geistes anderer erleben können. Ja, diese in der Hinduistischen und Buddhistischen Tradition so genannten "`Siddhis"' sind möglich und es gibt verwirklichte Menschen, die dauerhaft in so einem Zustand sein können. Wir alle kennen es in Ansätzen, wenn wir mit einem Menschen den wir lieben und der uns vertraut ist, so etwas erleben. Das Gefühl, dass wir ahnen was im Kopf des anderen vor sich geht ohne das wir uns gerade mit Worten ausgetauscht haben.



\begin{figure}
	\caption{Weg zum Einsgefühl}
\begin{center}
	\smartdiagramset{priority arrow width=2cm,
		priority arrow height advance=2.25cm,
		priority arrow head extend=0.3cm}
	\smartdiagram[priority descriptive diagram]
{
Eindruck nach Eindruck im Geist,
Pausen dazwischen erkennen,
Pausen ausdehnen,
den Raum für potenzielle Inhalte erkennen,
alles: innen wie außer ist Teil von diesem Raum,
eigene Inhalte integriert im Raumgefühl,
andere Menschen integriert im Raumgefühl
}
\end{center}
\end{figure}


Es ist nicht notwendig eine Theorie darüber zu haben, warum das so ist. Um diese so wichtige therapeutische Fähigkeit weiterzuentwickeln, kann es für mache Menschen nützlich sein zu diesem fast mystischen Verstehen anderer ein Konzept zu haben. Für mich sind genau diese Herausforderungen des therapeutischen Berufes diejenigen, die mich motivieren weiter an meiner eigenen Entwicklung zu arbeiten, die letztlich den eigentlichen Nutzen für mich und meine Klienten bilden.  

Der dargestellte Entwicklungsweg ist nicht als lineare Abfolge zu verstehen, sondern findet oft gleichzeitig oder sogar rückwärts statt und jede Entwicklung eines Aspektes hat immer auch Einfluss auf alle anderen Aspekte. Sich in dem Zustand tief empfundener Liebe zu befinden öffnet uns auch für den weiten Raum, in dem die Eindrücke entstehen und wieder vergehen.  

Der hier in sehr kurzer Form dargestellte Ansatz ist sicher nicht der Einzige und hat auch keinen Anspruch auf Vollständigkeit. Ich hoffe jedoch, dass es ein Ausgangspunkt bildet sich seine eigenen Gedanken zu machen und diesem Ansatz etwas Raum für die notwendige eigene Prüfung zu geben. 

Was bedeutet das für die therapeutische Haltung? Wer es schafft durch persönliche Auszeiten im Alltag sich diesem Gefühl der Verbundenheit mit allem sich immer wieder bewusst anzunähern, ist im Vorteil beim Aufbau von Beziehungen. Damit weiß er sicher, dass es möglich ist das zu erleben und somit auch für den Klienten. Alleine der Gedanke, dass wir alle dieses Potenzial teilen schafft eine emotionale Nähe, die durch kaum einen anderen Gedanken zu erschaffen ist. Ich will damit nicht sagen, dass der Klient das schon einmal erlebt haben muss, aber wir wissen, dass es möglich ist, denn der Klient ist, was sein Potenzial angeht, nicht anders als wir. 

Eine wichtige Übung im Buddhismus ist es jeden Menschen als einen Buddha zu sehen. Das hat nichts mit Suggestion zu tun, sondern ist eine geistige Ausrichtung die alles im Leben verändert.

\section{Liebende Präsenz als therapeutische Haltung}

Die liebende Präsenz, die von Ron Kurtz schon in den Neunzigern beschrieben worden ist, beeinflusste schon immer in seine Therapeutische Arbeit. Erst in den letzten Jahren seines Lebens hat er jedoch begonnen die Haltung auch in einem Buch zusammenzufassen. Leider ist er vor der Fertigstellung verstorben. Eine enge Mitarbeiterin von ihm hat begonnen den Rohtext zu bearbeiten und hat einen ersten Entwurf für eine Veröffentlichung zum Download bereitgestellt. In einem 2009 erschienenen Extrakt seiner praktischen Arbeit schreibt er: \textquote{
	In loving presence we move from ego-centric to non-egocentric pleasures. We move away from how important and wonderful we are to loving the other. We learn to drift with someone into a loving place? Sometimes, that's all we have to do to give someone the emotional support they need. It's as if we simply offer our love to people and they start to heal. It all just unfolds right in front of us!  
}

\textquote{
	In der liebevollen Gegenwart bewegen wir uns von egozentrischen zu einem nicht egozentrischen Wohlgefühl. Wir entfernen uns davon, wie wichtig und wunderbar wir sind, dazu den anderen zu lieben. Wir lernen, mit jemandem in einen liebevollen Ort zu treiben? Manchmal ist das alles was wir jemandem geben müssen, um die emotionale Unterstützung zu geben die er braucht. Es ist als ob
	das alles ist was wir dem Menschen geben müssen, damit sie beginnen sich selbst zu heilen. Es entfaltet sich alles direkt vor uns!
}


\chapter{Praxis}

\section{Einleitung}
Nachdem sie jetzt etwas über die theoretischen Grundlagen der therapeutischen Haltung und die daraus entstehende Beziehung erfahren haben möchte ich nun den Versuch machen mit einigen Übungen sich dieser Haltung praktisch anzunähern.

Ron Kurtz schreibt dazu in \autocite[3]{KurtzLP2}, was es alles \textit{nicht} braucht also, was wirklich hinderlich ist, hier eine Auswahl:

\begin{description}
	\item[recht haben wollen], also auf der eigenen Meinung bestehen in Bezug auf Ansicht oder Verhalten des Klienten
	\item[Probleme lösen oder Ratschläge geben], auch wenn Lösungen oder Einsichten offensichtlich erscheinen nützt es nichts, wenn der Therapeut sie vorgibt, der Klient ist der Experte für sein inneres System und er muss die Einsicht selbst haben, sonst ist es nicht besonders nachhaltig. 
	\item[die Kontrolle über den Prozess haben wollen] Als Therapeut bin ich vor allem der Begleiter oder der Zeuge des Prozesses, der sich von selbst beim Klienten entfalten möchte\endnote{dieser Punkt berührt besonders den Grundsatz der Gewaltlosigkeit, jede Form vom Kontrolle ist auch Gewalt wenn der Klient nicht von sich aus den Weg vorgibt.}
	\item[im Mittelpunkt stehen wollen] jede Intervention ist ein Angebot und ist nicht dazu da sich kompetent und wichtig fühlen zu wollen.
\end{description}

Danach beschreibt er was wirklich wichtig und hilfreich ist:

\begin{description}
	\item[Präsents] Des Therapeuten
	\item[Ruhe ausstrahlen] schafft Sicherheit vor allem Sicherheit aufseiten des Klienten
	\item[liebevolle Offenheit] oder anders ausgedrückt freundlich akzeptierend und mitfühlend sein	
\end{description}


\section{Übungen}


\subsection{Sehen und gesehen werden}

Mit dieser Übung sollen Hindernisse aufdecken werden die wir haben, wenn wir andere sehen und von diesen gesehen werden. Um die inneren Glaubenssätze in uns zu erforschen, die mit dem sehen und gesehen werden zusammenhängen, benutzen wir hier eine sogenannte Sonde. Dies ist eine Übung bzw. eine Intervention die im Hakomi einen festen Stellenwert hat.

Einfach ausgedrückt benutzen wir einen Satz oder eine Berührung, die wir einem anderem geben oder sagen um die spontane Reaktion des Empfangenen zu erkunden. So wie wir einen kleinen Stein in einen ruhigen See werfen und die Wellen beobachten die er auslöst. Der Satz soll nicht als Affirmation verstanden werden, sondern als eine Sonde die tiefe Überzeugungen offenlegen kann. Diese Übung braucht mindestens zwei Partner.

Der empfangende Part versetzt sich in einen achtsamen und entspannten Zustand. Nach einer gewissen Zeit oder auf ein Zeichen des achtsamen Partners sagt der aktive Partner eine oder alle der folgenden Sätze zu dem Gegenüber.

\textit{Ruhig und in einem annehmen Ton, gebe eine oder einige der Sonden:}

\begin{itemize}
	\item Es ist ok jemanden wahrhaftig und klar zu sehen
	\item Es ist ok gesehen zu werden
	\item Es ist sicher deine Gefühle zu zeigen
\end{itemize}

Der Empfangende versucht alle Regungen und Emotionen die auftauchen zu benennen. Wenn der Gebende einen guten Blick für körperliche Reaktionen hat, kann er diese auch als seine eigene Wahrnehmung möglichst mit einer fragenden Betonung äußern. Wie z.B.: "`Hat sich dein Gesicht etwas angespannt als du die Sonde gehört hast"'?

Um eine möglichst neutrale Haltung zu wahren, bei den Dingen die uns als Therapeut präsentiert werden, ist es gut uns unserer Reaktionen bewusst zu sein und eine Idee von den Ursprüngen der Reaktion zu haben. Eine immer auftretende Reaktion ist natürlich die, immer gesehen zu werden. Aber diese Art der Übung kann auf alle Bereiche ausgedehnt werden, in denen es um um die Erkundung des eigene inneren Systems geht.


\subsection{Awareness of Awareness}

Wie oben beschrieben finden sich in vielen spirituellen Traditionen die Ideen von einer Projektionsfläche auf der unsere Wahrnehmungsinhalte wie von selbst auftauchen. Inhalte tauchen immer auf, das ist ganz normal. In Meditation lernt man diese nicht festzuhalten und keine Gedankenketten zu bilden, sondern vielmehr diese Eindrücke einfach vorbeiziehen zu lassen. Die Übung, die hier beschrieben wird, soll einen Schritt weiter gehen, um ein Gespür für die offene Weite des Geistes zu bekommen, die immer da ist, auch wenn keine Eindrücke da sind. 

Eine sehr einfache Übung dazu ist die folgende:

Stell dir in einem angenehmen Abstand vor dir einen Gegenstand hin, den du ohne Anstrengung einige Zeit betrachten kannst. Mache dir bewusst, dass du bewusst den Gegenstand betrachtet. Dafür kannst du dir selbst die Frage stellen, wodurch du weißt, dass du jetzt bewusst bist und jetzt den Gegenstand betrachtest. Beschreibe dir selbst die Farbe, die Größe oder andere Eigenschaften. 

Dann schließe die Augen kurz oder auch länger und bemerke, was mit der Aufmerksamkeit geschieht. Ist sie weg? Wird sie größer oder kleiner? Sucht sie sich ein anderes Objekt? Wenn du merkst, dass andere Objekte in den Fokus kommen, dann öffne wieder die Augen und beginne von vorn.

Die Hilfsfragen nach der Beschaffenheit des Objektes werden mit der Zeit immer weniger bis sie ganz wegfallen. Nimm bestenfalls einfach das Objekt vor dir wahr, ohne es zu benennen. Dann bemerke nach dem Schließen der Augen, dass das Bewusstheit da ist auch ohne Objekt.

Eine weitere Möglichkeit diese Übung auszuweiten ist es, im alltäglichen Tun die Pausen zwischen zwei ins Bewusstsein kommenden Gedanke, Eindrücke oder Gegenstände zu bemerken. Letztlich wirst du in der Lage sein diese Pause zwischen zwei Eindrücken auszudehnen und einen Geschmack von der Leerheit und dem gleichzeitigen Potenzial der Projektionsfläche, als solches zu bekommen.

Auch diese Übung soll den Raum erweitern, den du einem Klienten geben kannst. Die vorgefassten Bewertungen lassen nach und neue Sichtweisen auf bekannte Inhalte tauchen auf. Das ist eine wichtige vorbereitende Übung aus dem Dzogchen.


\subsection{Nicht wissen}

Nicht Wissen bedeutet, sich selbst in einem Zustand zu versetzten in dem es normal und angenehm ist keine Antwort zu haben und damit einen größeren Abstand zu schaffen zu den unzähligen Schubladen, die unser Denken begleiten. Dieses Denken in vorgefassten Mustern ist nicht schlecht. Im Alltag hilft es uns schnelle und energieeffiziente Reaktionen auf die Umwelt zu finden. In einer Situation, wie der Therapie hält uns diese Art des Denkens aber von einer offenen Haltung ab, verhindert Kreativität und lässt uns leicht in die Gegenübertragung rutschen. Einen offenen Geist kann man trainieren, die hier dargestellte Übung bedient sich vor allem der Sprache, dem mächtigsten Instrument des menschlichen Daseins.

Wir sitzen zu zweit oder mit einem zusätzlichen Beobachter zusammen. Einer ist der Frager und ein anderer ist der Antworter. Der Fragende stellt Fragen, die wir normalerweise leicht und schnell, also ohne zu zögern beantworten können. Wie die folgenden Beispiele:

\begin{itemize}
	\item Wo bist du geboren?
	\item Wie ist dein Name?
	\item Bist du ein Mann/Frau?
\end{itemize}

In dieser Übung geht gerade nicht darum, ohne zu zögern, zu antworten, sondern bewusst zu zögern und dann in sich zu schauen, wo es eine Stelle in uns gibt, die keine Antwort auf diese Frage hat oder wo eine Unsicherheit über die Antwort herrscht. Dort verweilen wir einige Zeit und antworten dann: Ich weiß es nicht.

Wenn es nicht möglich ist, eine Stelle zu finden, die ohne Antwort ist, dann sagen wir "`weiter"' und der Fragende stellt eine neue einfache Frage.

Nach 10 oder 20 Minuten wechseln wir die Rollen von Fragenden und Antwortenden.

Am Ende teilen wir uns gegenseitig in Achtsamkeit mit, wie wir die Suche, das Nichtfinden und das Gefühl des verweilens in Nichtwissen erlebt haben.

Das Ziel dieser Übung ist es auch ohne rationale Kontrolle sein zu können und weiter den Raum der Beziehung halten zu können. Das macht den Weg frei für alles, was sich von selbst in dem Klienten ausdrücken möchte. Wir müssen kein Konzept haben, um einfach nur da zu sein. Dieses annehmende Dasein ist oft schon Heilung.


\subsection{Sag mir wer du bist!}
Eine fast gegensätzliche Übung, wie die des nicht Wissens ist diese Übung. Sie entspringt dem "`Enlightenment Intensive"', eine Seminarform, die in den Sechzigern von Charles Berner entwickelt wurde. In der klassischen Form wird diese Frage abwechselt und in wechselnden Paaren gestellt über einen Zeitraum von vielen Stunden am Tag über mindestens 3 Tage. Es ist eine Art Koan, wie er im Zen, aber auch im tibetischem Buddhismus benutzt wird. Es ist eine Frage auf die das normale rationale Wachbewusstsein keine Antwort geben kann. Eine klassische Frage ist: "`Wie klingt das Klatschen einer Hand?"'. Charles Berner hat diese Koantechnik mit dem Set der Diade verbunden, in der zwei Menschen sich gegenüber sitzen und einer die Frage stellt und der andere nach einer Kontemplationsphase eine Antwort gibt die gerade oben auf liegt. Danach gibt der Fragende durch ein klares "`Danke"' zu verstehen, dass er die Antwort gehört hat, aber die Antwort nicht deutet oder gar bewertet. So pellen sich nach und nach alle Selbstbilder von uns ab bis wir zu einem Zustand der direkten Erfahrung unseres Daseins kommen können, jenseits aller Egoprojektionen. Das braucht Zeit und ist oft sehr schmerzhaft, aber letztlich sehr befreiend. Es entsteht eine mehr oder weniger länger anhaltende Erfahrung der Egolosigkeit, ein Zustand den die Buddhisten Satorie oder Rigpa nennen.

In dem Rahmen dieser Übungsreihe könnte ein Set wie folgt aussehen.
Zwei Teilnehmer sitzen sich gegenüber möglichst aufrecht ggf. auf Stühlen. Sie vereinbaren, wer als erster fragt.

\begin{itemize}
	\item Der Seminarleiter gibt eine Zeitstruktur durch einen Gong vor, am besten automatisiert, alle 3 min signalisiert der Gong den Wechsel von Frager und Antworter.
	\item Frager fragt: "`Sag mir wer du bist!"'
	\item Der gefragte nimmt die Frage auf und kontempliert kurz darüber und gibt die Antwort, die gerade in seinen Mind kommt.
	\item Frager sagt "`Danke"' und fragt erneut "`Sag mir wer du bist!"'
	\item und so weiter bis ein Wechsel signalisiert wird.
\end{itemize}

Wenn die Gruppe ungerader Anzahl ist, kann einer mit einem Spiegel arbeiten und beide Rolle einnehmen.

Diese Übung braucht normalerweise viele Durchgänge, um ihre volle Wirkung zu entfalten. Aber schon nach wenigen Durchgängen wird oft deutlich, wie sich die eigenen Selbstbilder, die wir uns gegeben haben oder die wir von anderen übernommen haben, sich auflösen und wir an immer subtilere Sichten unseres Selbstbildes kommen. Diese Übung lässt uns in Kontakt kommen mit den tiefen Schichten von unserem Selbstbild und sie schafft wieder ein Verständnis für die verwobenen Persönlichkeiten, die uns ein Klient präsentiert. Wir sind dadurch viel offener für die manchmal offensichtlichen Umwege, wie ein Klient seinen Weg durch den Dschungel seiner Geschichte geht.

Ein anderer Aspekt dieser Übung ist das Danke, dass wir unsere Mitteilung für unsere meist bis jetzt zurückgehaltenen Ideen von uns selbst, als Feedback erhalten. Es ist einfach eine Mitteilung darüber, ich habe dich gehört und es ist keine Wertung, sondern einfach nur eine Anerkennung, eine Bezeugung des Gesagten. Es tut einfach gut, dass jemand mir zuhört, es braucht keine Wertung oder Ratschläge, es braucht nur ein Gegenüber. 

Derjenige, der das Danke dem Mitteilenden entgegenbringt, lernt wiederum, wie wichtig es ist präsent zu sein und wirklich zu bezeugen, ohne etwas damit machen zu müssen.


\subsection{Dämonen die gefüttert werden wollen}

Eine sehr wirkungsvolle Arbeit mit inneren Anteilen ist die von  
Tsültrim Allione\endnote{\url{https://de.wikipedia.org/wiki/Tsültrim_Allione}} entwickelte Arbeit mit unseren inneren Dämonen. Sie beschreibt in ihrem Buch \citetitle{Damon} \cite{Damon} eine Technik, die aus dem tantrischen Buddhismus kommt und von ihr in die moderne Welt übertragen wurde. Es gibt ein Video auf Youtube in dem eine enge Schülerrin\autocite{FD} von ihr diese Übung anleitet. Auch mit einzelnen Klienten kann das gemacht werden und von dem Klienten alleine zu Hause wiederholt werden.

Die historische Methode von der diese moderne Form abgeleitet wurde, stammt aus dem 11 Jahrhundert aus Tibet und wurde von \textit{Machik Lapdrön} entwickelt und heißt ursprünglich \textit{Chöd}.\\



\subsection{Das Füttern der Dämonen findet in fünf Schritten statt}

\subsubsection{Ablauf}
Das Füttern der Dämonen findet in fünf Schritten statt.

\begin{enumerate}
	\item Den Dämon finden. Entscheide dich, mit welchem Dämon du arbeiten möchtest. Finde die Stelle im Körper, die mit diesem Gefühl verbunden ist. Vertiefe das Gefühl, indem du die Farbe, die Beschaffenheit, den Geschmack und so weiter herausfindest.
	\item Den Dämon personifizieren und fragen was er braucht. Erzeuge aus dem Gefühl etwas Personifiziertes mit Armen, Beinen, Ohren und Augen. Dann frage den Dämon die folgenden Fragen.
	
	\begin{enumerate}
		\item Was verlangst du von mir?
		\item Was brauchst du von mir?
		\item Wie fühlst du dich, wenn du bekommst, was du brauchst? Tausche jetzt die Plätze und setz dich auf den Platz des Dämonen.
	\end{enumerate}
	
	\item Der Dämon werden. Nimm dir etwas Zeit, um in die Haut des Dämons zu schlüpfen. Beobachte deine ursprüngliche Person aus der Sicht des Dämon. Beantworte die Fragen, die dir gestellt worden sind in der folgenden Formen:
	
	\begin{enumerate}
		\item Was ich von dir verlange, ist …
		\item Was ich von dir brauche, ist …
		\item Wenn ich bekomme, was ich brauche, fühle ich …
	\end{enumerate}
	
	\item Den Dämon füttern und den Verbündeten kennenlernen.
	
	Setz dich zurück auf deinen ursprünglichen Platz, verwandel deinen Körper in nährenden Nektar. Dieser Nektar gibt dem Dämonen das, was er braucht (siehe dritte Antwort). Füttere den Dämon, bis er vollständig gesättigt ist. Meistens verändert sich die Erscheinungsform des Dämons, wenn er vollständig gesättigt ist und im besten Falle erscheint dann der Verbündete. Stell dir auch den Verbündeten in personifizierter Form vor und stelle ihm dann drei Fragen.
	
	\begin{enumerate}
		\item Wie wirst du mich unterstützen
		\item Wie wirst du mich beschützen?
		\item Wofür verbirgst du dich und wozu verpflichtet du dich mir gegenüber?
		\item Wie kann ich dich herbeirufen?
	\end{enumerate}
	
	\item Im Gewahrsein ruhen
	
	Dieser Teil kann lange ausgeweitet werden. 30 -- 90 Minuten sind üblich, mindestens sollte man sich aber 10 Minuten Zeit lassen.
	
\end{enumerate}
Der Begriff Demon war ursprünglich etwas das in uns ist und uns ständig begleitet und uns auf Dinge hinweist, an denen wir noch arbeiten könnten, also ein positiver Wachstumsimpuls. Der Begriff wurde erst später von Kirche als negativ umgedeutet, denn Wachstumsimpulse sollten in der Kirche und ihren Schriften gefunden werden, nicht in uns selbst, wozu bräuchte man sonst noch die Kirche.


\begin{figure}
	\centering
	\caption{Fünf Schritte des Dämonen füttern}
	
	%\begin{center}
	
	\smartdiagram[descriptive diagram]{
		{finden, eines Dämonen oder Anteiles},
		{Person, {den Anteil personifizieren, mit Gesicht und Armen usw.}},
		{werden, und 3 Fragen an das Gegenüber stellen},
		{füttern,  mit dem was er wirklich erreichen will und dann den Verbündeten erkennen},
		{ruhen,  im Gewahrsein ruhen},}
	
	%\end{center}
\end{figure}



\chapter{Fazit}

Die Kernaussage, dass eine wie auch immer geartete spirituelle Entwicklung hilfreiche ist für die innere Haltung des Therapeuten, wird nicht überrascht haben. Solch eine Entwicklung ist nicht an irgendwelche Traditionen gebunden. Wenn die alten Traditionen  über eine so reichhaltige Expertise zu dem Thema verfügen, wäre es unnötig aufwendig eine solche Expertise vollständig neu zu entwickeln, nur weil wir seit der Aufklärung der Meinung sind, dass Mystik nichts mit Wissenschaft zu tun haben sollte. In meinen Augen ist schon die Trennung der Spiritualität von der Wissenschaft der Psychologie eine fragwürdige und künstliche Vorgehensweise. Menschen haben sich schon immer durch Grenzerfahrungen weiter entwickelt. Wir täten gut daran von den noch nicht bekehrten Shamanen dieser Welt zu lernen und unsere Reste von eigener Mystik neu in die Gesellschaft und hier besonders in die Hilfsangebote für Suchende und Leidende zu integrieren. 

Das wir heute in einer global vernetzten Welt leben und wir die Chance haben, alle miteinander und voneinander zu lernen, macht diese Zeit für mich so spannend. Es können neue Wege in der Spiritualität gegangen werden, ohne dafür den Papst oder andere Institutionen befragen zu müssen. Wer seinen Beruf als Therapeut ernst nimmt, kommt meiner Meinung nach nicht um diese Fragen herum. Der menschliche Geist ist halt viel älter als die moderne Wissenschaft.

Dass Du, dass uns gegenüber sitzt, ist nicht wirklich von uns getrennt. Es sind unsere Konzepte die wir erlernt haben, dass etwas auf das ich keinen direkten Einfluss habe von mir getrennt ist. Die Welt, die wir von uns als abgetrennt erleben ist wieder integrierbar und das bedarf Übung und Bereitschaft. Wenn wir uns auf unseren Weg machen, profitieren auch unsere Klienten davon, weil wir den Raum in dem Klienten und den Raum in uns in Resonanz bringen. Neben allen Techniken einer wissenschaftlich fundierten und abrechnungsfähigen Methoden ist diese Resonanz aus meiner Sicht die Grundlage für Heilung.

Diese Sichtweise ist für uns heutzutage sicher noch Neuland, aber es gibt alte Landkarten.




\onecolumn
\appendix

\chapter{Anhang A}


\section{Buddhistische Schulen und deren Praxis}

Sich in der umfangreichen Literatur des Buddhismus orientieren zu können, ist es hilfreich einen groben Überblick über die verschieden Schulen zu haben. Dieser Überblick soll auch einen Eindruck von den jeweiligen wichtigen Praktiken vermitteln. Jede Schule ist als eigenständiger Weg zur Erleuchtung zu betrachten. Die neueren Schulen bauen auf den Grundlagen der alten Schulen auf.

\subsection{Hinayana}

Hinayana ist die alte Schule des Buddhismus und sie wurde offiziell im 3 Jahrhundert BC in einem Konzil zusammengetragen. Hinayana bedeutet \emph{kleines Fahrzeug} und wurde von den Mahayana Schulen benutzt, um das eigene Fahrzeug zur Erleuchtung als besser darzustellen. Heute redet man eher vom Theravada, da es die einzige Strömung der alten Schulen ist die noch existiert. Das Ziel ist die eigene und persönliche Befreiung von der Anhaftung an die Erscheinungen in der Dualistischen Welt. Die Haupt Praxis ist beschrieben im vierten Teil der \emph{Vier Edlen Wahrheiten}. Dort wird in dem achtfachen Pfad zur Befreiung beschrieben, was nützlich ist, um sich weiterzuentwickeln. Die 8 Hauptpunkte werden meist in 3 Gruppen gegliedert. Die 1. Gruppe behandelt die Weisheit, die 2. die Sittlichkeit und die 3. die Vertiefung. Unter Vertiefung wird rechtes streben, rechte Achtsamkeit und rechtes sich versenken beschrieben. 

In Wikipedia steht dazu: \textquote[Wikipedia]{
	Rechte Achtsamkeit betrifft zunächst den Körper: Bewusstwerdung aller körperlichen Funktionen wie Atmen, Gehen, Stehen usw.; Bewusstwerdung gegenüber allen Sinnesreizen, Affekten und allen Denkinhalten. Sie sollen umfassend bewusst gemacht werden, ohne sie kontrollieren zu wollen. Die Achtsamkeit auf das „Innere“ prüft die Geistesregungen und benennt sie. Es geht um ein Bewusst werden des ständigen Flusses der Gefühle und der Bewusstheitszustände. Die Achtsamkeit auf das „Äußere“ bewirkt, ganz im Hier-und-Jetzt zu sein, nicht über die Vergangenheit nachzugrübeln und nicht in der Zukunft zu schwelgen. Das heißt auch ganz bei einer Sache oder Person zu sein, mit der man in diesem Augenblick konfrontiert ist, oder bei einem Gespräch, das man führt.}\cite[]{WPAchtsam}

Alle 8 Punkte sind wichtig und bilden die alles verbindende Basis des Buddhismus, auch wenn es einige Schulen gibt, die diese Regeln und Ideen etwas moderner interpretieren. Was mit der Aussage des Buddhas: \emph{Glaube mir nichts, sondern Prüfe es selbst} voll umgänglich zusammen passt.

Das Üben der rechten Achtsamkeit wird heute meist als Vipassanâ\autocite{WPVipa} Praxis geübt. Diese Achtsamkeitsmeditation wird heute von vielen Menschen weltweit geübt und beschränkt sich nicht auf Buddhisten. Dabei wird davon ausgegangen, dass eine vollständige Bewusstwerdung aller Inhalte im Geist des Übenden zu einem Zustand jenseits von Anhaftung an die Inhalte derer man sich bewusst ist, fühlt, weil letztlich deren Vergänglichkeit erkannt wird. Im Äußeren führt es zu einem stabilen \emph{im Hier und Jetzt sein}, da die Gedanken an Zukunft und Vergangenheit auch als eine Form von Festhalten an vergänglichen Inhalten betrachtet wird.

In soweit ist es richtig zu sagen, dass der Buddha beim ersten Drehen des Dahrmarades im Tierpark von Sarnath die Achtsamkeit gelehrt hat. Eine ausführliche Darstellung findet sich hier:  \autocite{achtPfadThera} oder eine etwas andere Sichtweise auf das Thema hier: \autocite{achtPfadDzog}

\subsection{Mahayana}

Das große Fahrzeug oder Mahayana geht zurück auf den großen Gelehrten Nagarjuna, der in Indien ca. im Jahrhundert gelebt hat, eine Blütezeit der indischen Philosophie. Er wollte, dass sich der Buddhismus wieder auf den \emph{Mittleren Weg} begibt und die damals sehr verbreiteten extremen philosophischen Standpunkte relativiert werden. Nagarjuna wollte den Blick wieder mehr auf die Belehrungen von der Leerheit oder Shunyata\autocite{WPLeerh} bzw. des Nicht-Selbst aller Dinge lenken. Leerheit meint hier, dass alle Dinge zusammengesetzt sind und daher auch wieder zerfallen, also im Kern unbeständig und daher leer im Sinne einer eigenständigen dauerhaften Existenz sind. Eine bis dahin geheime Praktik fand dadurch breitere Anwendung: Die Haltung eines Bodhisatvas, dabei wird das streben zur eigenen Erleuchtung, wie sie im Hinayana angestrebt wird, zum Wohle aller Lebewesen zurückgestellt und es wird eine mehr altruistische Haltung eingenommen mit der Absicht alle Lebewesen aus dem \emph{Kreislauf des abhängigen Entstehens}\endnote{\url{https://de.wikipedia.org/wiki/Bedingtes_Entstehen}} zu befreien. Diese Sichtweise wird auf das zweite und dritte drehen des Dharmarades bezogen.

Die Praxis benutzt ganz stark die Fähigkeit sich in andere hinein zu versetzten und deren Sichtweise anzunehmen, um Mitgefühl für deren Verfangenheit und damit Leiden entstehen zu lassen. 


\subsection{Vajrayana}

Der tantrische Buddhismus ist ein Teil vom Mahayana und wird oft mit dem tibetischem Buddhismus gleich gesetzt. Er entstand aber schon im 4. Jahrhundert in Indien. In seiner heutigen Form ist er sehr geprägt durch Padmasambava\endnote{\url{https://de.wikipedia.org/wiki/Padmasambhava}} oder auch \emph{Guru Rinpoche} der auch der 2. Buddha genannt wird und ursprünglich aus dem Svattal im heutigem Pakistan stammt. 

Im Vajrayana wird viel mit Identifikation gearbeitet, dafür werden auch viele Visualisierungen eingesetzt. Also das gedankliche, oft visuelle Vorwegnehmen eines angestrebten Zustandes. 


\subsection{Dzogchen}

\textquote[Jigme Lingpa]{
	After all pleasant and harsh sensations have disappeared into the space of awareness—by just letting thoughts be, without having to do anything with them— all appearances lose their capacity to help or harm, and you can remain in this state. You may also have an extraordinary sense of bliss, luminosity, and nonconceptuality, visions of gods and demons, and a small degree of extrasensory perception. The channels and elements function differently from one person to the next, so those with dominant earth and air elements do not commonly experience extrasensory perception or visionary experiences. Extrasensory perception and visions are chiefly experienced by people with a prominent fire or water element.}\cite[25]{LingpaVE}

\textquote[Jigme Lingpa (frei übersetzt ins deutsche)]{
	
	Nachdem sich alle angenehmen und unangenehmen Empfindungen im Raum des Bewusstseins aufgelöst haben -- indem du sie einfach darin lässt, ohne etwas mit ihnen zu tun (also ihnen nicht nachhängst oder sie bewertest) -- verlieren alle Eindrücke ihre Fähigkeit dir zu schaden oder zu nutzen und du kannst in diesem Zustand (weiter) verweilen. Möglicherweise hast du außergewöhnliche Empfindungen von Glückseligkeit, Klarheit und Verständnis jenseits von Begriffen, Visionen, Göttern und Dämonen und einen gewissen Grad an übersinnlicher Wahrnehmung. Die inneren Energiekanäle und Elemente sind bei jedem etwas anders und so ist es bei Menschen mit starken Erd- und Luftelementen seltener, dass übersinnliche Wahrnehmung stattfinden, im Gegensatz zu denen mit ausgeprägten Feuer- und Wasserelementen, die meist solche Wahrnehmungen haben.}\cite[25]{LingpaVE}

Alleine dieses kurze Zitat ist so voll von wichtigen neuen Einsichten in Bezug auf die Therapie. Gedanken 
nicht zu bewerten, ist uns meist noch bekannt, aber das die damit einhergehenden Erfahrungen von 
unserer Konstitution im Sinne der östlichen Medizin abhängen, würde ein westlicher Psychotherapeut 
wohl nur schwer glauben und noch seltener berücksichtigen bei der Anleitung von Übungen oder 
dem Feedback darauf. 

Jigme Lingpa ist nicht irgendein Weiser aus dem Hochland von Tibet, sondern \emph{der Gelehrte} und Verwirklichte des 18. Jahrhunderts in Tibet. Er erklärt hier die Hauptpraxis des Dzogchen, die kurz gefasst lautet: Es gibt nichts zu tun, außer offen den klaren Raum des eigenen Geistes wahr zu nehmen, ohne in zu bewerten oder zu benennen, dann findet Befreiung von der Ich-Illusion von alleine statt. 

Der bedeutendste Zen-Meister Japans drückt es so aus:

\textquote[Dōgen Zenji]{
	To study the Buddha way is to study the self. 
	To study the self is to forget the self. 
	To forget the self is to be actualized by myriad things. 
	When actualized by myriad things, your body and mind as well as the bodies and minds of others drop away. 
	No trace of realization remains, and this no-trace continues endlessly.
}\cite[2]{Dogen}


\textquote[Dōgen Zenji (frei übersetzt)]{
	Den Pfad des Buddhas zu verstehen bedeutet sich selbst zu verstehen.
	Sich selbst zu verstehen bedeutet das selbst (ich) zu vergessen.
	Das Selbst zu vergessen bedeutet Verwirklichung durch jeden Eindruck im Geist.
	Wenn jeder Eindruck zur Verwirklichung führt, verschwindet die Illusion des eigenen Körpers und Geist genauso wie der von allen anderen. Keine Spur von Entstehen bleibt zurück und das währt für immer.
}\cite[2]{Dogen}

Hier entsteht für mich die Frage, wie viel Therapie ist nötig und wann geht es einfach um die Erkenntnis, dass es eben gerade nicht um die Eindrücke im Geist geht, diese entstehen immer neu und sind endlos, aber wenn wir sie als das Spiel unseres unendlichen Raumes des Bewusstseins erkennen, dann wird jeder Eindruck zum Weg und/oder zur Befreiung (des Selbst) selbst.

Diese Erkenntnis ist nicht jedem Klienten in der ersten Stunde zu vermitteln, aber als Therapeut sehe ich es als notwendig mich damit zu beschäftigen. Hier geht es um die Grenzen zwischen Therapie als Beschäftigung mit den Inhalten und der Wahrnehmung der Projektionsfläche, auf der die Eindrücke entstehen. Es geht um den Kontakt zu dem zeitlosen kreativen Raum unseres Bewusstseins. Genau hier kann der tiefe Kontakt von Therapeut und Klient stattfinden und sich ein Raum öffnen, in dem Heilung stattfindet alleine dadurch das sich zwei Buddhas treffen.   


\textquote[Choegyam1990]{
	Meditation ist einfach -- so einfach, dass wir uns ihr mit unserer unglaublichen Komplexität nicht direkt nähern können: Wir brauchen Worte, Erklärungen, Metaphern und Symbole als Vermittler. Es sollte eigentlich genügen zu sagen: \say{Sei im Hier und Jetzt!}\cite[21]{ReiseInRaum}
}


\begin{figure}
	\caption{Struktur der Buddhistischen Schulen}
	\begin{tikzpicture}
	
	\tikz {
		\node (b) at (-2,1) {Buddha};
		\node (n) at (-2,2) {Nagayuna};
		\node (p) at (-2,3) {Padmasambava}; 
		\node (g) at (-2,4) {Garab Dorje}; 
		
		
		\node (te) at (2,1) {Theravada};
		\node (m) at (2,2) {Mahayana};
		\node (ta) at (2,3) {Tantra};
		\node (d) at (2,4) {Dzogchen};
		
		\graph { (b) -> (te) };
		\graph { (n) -> (m) };
		\graph { (p) -> (ta) };
		\graph { (g) -> (d) };
		\graph { (p) -> (d) };
		
		\graph { (te) -> (m) -> (ta) -> (d) };
		% \draw (te) edge[red, thick] (m);
		
	}
	
	\end{tikzpicture}
	\vspace{1.5cm}
\end{figure}


\section{MDMA in der Psychotherapie vor der Zulassung}

Die Psychotherapie mit psychoaktiven Substanzen startet durch. Nicht zuletzt auch um das Potenzial dieser Substanzen für die menschliche Weiterentwicklung zu nutzen. Schon Dr. Stanislaf Groff\endnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Stanislav_Grof}} schwenkte von LSD zu extremen Atemübungen um, als ihm selbst hinter dem Eisernen Vorhang das LSD genommen wurde. Die Übungen und Substanzen welche die Menschen schon immer benutzt haben, um sich heiler und verbundener zu fühlen, sind zwar auch nicht wissenschaftlich begründet, aber empirisch auf einer sehr viel sicheren Basis als die meisten modernen Mittel der so rationalen Medizin. Alle schamanistischen Traditionen sind sich einig, dass es einen Leiter braucht, um Menschen mit Hilfe von Methoden oder Substanzen zu einer höheren Erlebensebene zu führen. Von dieser Ebene werden die alltäglichen Einstellungen, Verhaltensweisen und Erinnerungen oft völlig neu bewertet und das oft nachhaltig. 

Ein Beispiel in diesem Zusammenhang ist die Behandlung des Posttraumatische-Belastungs-Syndroms (PTBS/PTSD) in der USA mit psychoaktiven Substanzen in der Psychotherapie. Schon 2009 starben mehr US Soldaten durch Suizid, als durch einen Feind. Die Kosten für die Behandlung von Veteranen macht einen so erheblichen Teil des Militärhaushaltes aus, dass alles versucht wird die Kosten zu senken und offenbar sind alle denkbaren Wege erlaubt. Natürlich geht es nicht vorrangig um die Kosten, es geht um die Menschen, aber die Kosten sind halt die harten Fakten die neue Wege eröffnen. Es wird fest damit gerechnet, dass es 2021 eine Zulassung einer MDMA gestützten Psychotherapie\endnote{\url{https://maps.org/research/mdma}} geben wird. Dadurch soll nicht zuletzt auch der Weg frei werden endlich wieder zu LSD zu forschen und ggf. die Zulassung in der Psychotherapie zu bekommen. 


\chapter{Anhang B}
\section{Literaturverzeichnis}
Der Literaturnachweis dient auch als Bücherliste, da hier auch Bücher genannt werden die gar nicht zitiert werden, aber für ein tieferes Verständnis als Empfehlung mit genannt werden sollen.

%\printbibheading
\nocite{*} %so landen alle Bücher in der Liste
\printbibliography[heading=psy,keyword=psych]
\printbibliography[heading=bud,keyword=budd]
\printbibliography[heading=vid,keyword=video]

\theendnotes

\listoftodos

\section{Dokument Satzsystem}
Dieses Dokument ist ausschließlich mit freier Software erzeugt. Die notwendigen Programme sind eine vollständige \LaTeX-Installation z.B. texlive und einen Editor z.B. texstudio. 



\end{document}

